% ==============================================================================
% TCC - Vinícius Berger
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

No Capítulo~\ref{sec-referencial} foi evidenciada a importância de uma abordagem sistemática e disciplinada no desenvolvimento de software de qualidade e portanto, para atingir o objetivo geral deste trabalho (Seção~\ref{sec-objetivos}), procurou-se seguir a indicação de \citeonline{pressman:2011}: adoção de um \textbf{processo} (com foco nas etapas de Projeto e Implementação, pois o levantamento de requisitos e a análise já tinham sido feitos por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15}), um conjunto de \textbf{métodos} (neste caso foi utilizado apenas o método FrameWeb, proposto por \citeonline{souza:2007}), e um leque de \textbf{ferramentas} (neste caso, os \textit{frameworks} Yii e Symfony e as demais tecnologias citadas na Seção~\ref{sec-plataforma-desenvolvimento}). 

O conhecimento adquirido ao longo do curso de Ciência da Computação influenciou bastante a realização deste trabalho. Algumas disciplinas merecem destaque nesse sentido: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Programação III}, onde aprendeu-se a projetar e programar sistemas usando os conceitos de Programação Orientada a Objetos (OO);
	
	\item \textbf{Engenharia de Software}, onde estudou-se os principais conceitos e práticas que visam melhorar a qualidade dos produtos de software e aumentar a produtividade no processo de desenvolvimento;
	
	\item \textbf{Engenharia de Requisitos de Software}, onde aprendeu-se a levantar, analisar, modelar conceitualmente, documentar, avaliar e gerenciar requisitos de sistemas de software;
	
	\item \textbf{Projeto de Sistemas de Software}, onde estudou-se abordagens, padrões e métodos aplicáveis à fase de projeto de sistemas, a fim de se desenvolver a capacidade de observar aspectos relevantes a serem considerados nessa etapa do processo e a elaborar modelos de projeto de sistemas de software;
	
	\item \textbf{Banco de Dados}, onde foram apresentados os conceitos fundamentais de Sistemas de Gerência de Bancos de Dados, abordando problemas de projeto, uso e implementação;
	
	\item \textbf{Desenvolvimento Web e Web Semântica}, onde descobriu-se, em suma, o que são aplicações Web e como desenvolvê-las.
\end{itemize} 

Conforme demonstrado ao longo desta monografia, os objetivos deste projeto de graduação foram plenamente alcançados. Neste capítulo, apresentamos uma discussão do uso de \textit{frameworks} e de FrameWeb no desenvolvimento do projeto e apontamos algumas oportunidades de trabalhos futuros.


\section{Discussão}
\label{sec-conclusoes-discussao}

Sem dúvida, o uso dos \textit{frameworks} simplificou bastante a implementação do sistema, por meio de componentes prontos para uso que foram exaustivamente testados por programadores ao redor o mundo. A utilização foi facilitada pela vasta documentação e inúmeros exemplos de uso disponíveis na Web.

Os modelos propostos pelo FrameWeb ajudaram a visualizar o que deveria ser implementado, além de proporcionarem mais organização e aproveitamento de tempo na etapa de implementação. Uma vantagem observada no uso do FrameWeb, mais especificamente no Modelo de Entidades, foi a capacidade de se ter agrupadas, em um mesmo local, informações adicionais sobre o valor dos atributos de cada classe, como por exemplo o tipo, tamanho, precisão das datas e horas e se o mesmo pode ser nulo ou não (além de vários outros metadados suportados pelo FrameWeb). Essas informações, sem o uso do FrameWeb, estariam espalhadas pelo código do sistema (em forma de anotações, por exemplo) e no \textit{schema} do banco de dados, fazendo com que o programador perdesse tempo quando houvesse necessidade de acessá-las (o que acontece bastante quando se está implementando o sistema).  

O uso do FrameWeb, como é proposto originalmente, garante também que as camadas do sistema mantenham um nível baixo de acoplamento, facilitando a substituição e aperfeiçoamento dos componentes.

Após realizar as duas implementações do SCAP, uma com o \textit{framework} Yii e outra com o \textit{framework} Symfony, chegou-se à conclusão de que as propostas do FrameWeb são totalmente compatíveis com o Symfony, pois não houve nenhuma complicação na etapa de Projeto nem na Implementação do SCAP com este \textit{framework}. O mesmo não pode ser dito sobre o \textit{framework} Yii, que gerou uma limitação no uso do FrameWeb, a qual é discutida a seguir.

\subsection{Limitações}
\label{sec-conclusoes-limitacoes}

A Tabela~\ref{tbl-comparacao-trabalhos} mostrou que das onze implementações anteriores do SCAP, apenas duas utilizaram uma tecnologia ORM baseada no padrão \textit{Active Record}. Como foi visto anteriormente, a adoção do padrão \textit{Active Record} pela implementação ORM do Yii gerou uma pequena incompatibilidade com a arquitetura em camadas e com os modelos de Aplicação e Persistência propostos pelo FrameWeb. Essa incompatibilidade foi experimentada também por \citeonline{meirelles-pg19} em um dos trabalhos anteriores que utilizaram esse padrão. Apesar de não ter associado a dificuldade de criar os diagramas de Aplicação e Persistência ao uso do padrão \textit{Active Record} ele diz ``Não fora criado nenhuma classe de Serviço e classe DAO, porém os \textit{Models} fazem o mesmo papel dos objetos DAO''~\cite{meirelles-pg19}. Isso mostra que a lógica de domínio e de persistência está nos objetos de domínio, exatamente como proposto pelo \textit{Active Record}. Assim, \citeonline{meirelles-pg19} precisou ajustar os modelos de Aplicação e Persistência, da mesma forma como foi feito neste trabalho.

Apesar de os modelos de Aplicação e Persistência propostos pelo FrameWeb não se encaixarem perfeitamente com o padrão de projeto adotado pela tecnologia ORM do Yii, como descrito na seção~\ref{sec-arquitetura}, os outros dois modelos foram muito bem aproveitados na implementação das classes de Domínio (modelo de Entidades) e nas classes dos pacotes Visão e Controle (modelos de Navegação). Já a versão do sistema feita com o Symfony aproveitou todos os diagramas do FrameWeb.

\subsection{Contribuições}
\label{sec-conclusoes-contribuicoes}

Algumas propostas de melhorias foram feitas para o SCAP, as quais estão detalhadas no Capítulo~\ref{sec-requisitos} e listadas a seguir: 

\begin{itemize}
	\item Ajustes nos nomes de três casos de uso;
	\item Inclusão do caso de uso ``Registrar decisão DI'';
	\item Remoção do atributo ``parentesco'' da classe ``Parentesco''. 
\end{itemize}

Além disso, uma contribuição é sugerida para o método FrameWeb: como não existe até então uma notação, no modelo de Navegação, que permita especificar múltiplos resultados em uma mesma saída, sugere-se que seja utilizada a seguinte: \textbf{\{result=[error || null]\}}, onde os resultados ``habilitados'' a utilizar a saída estão dentro de colchetes, separados por duas barras verticais (neste exemplo, \textbf{error} e \textbf{null}). A vantagem de se utilizar esta notação é a simplificação do diagrama. Com ela, não é necessário informar uma associação para cada resultado possível do mesmo método que leve o fluxo da aplicação para o mesmo componente. Dessa forma, há uma redução de associações presentes no diagrama.



\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-trabalhos-futuros}

Considerando as limitações experimentadas neste trabalho (Seção~\ref{sec-conclusoes-limitacoes}), sugere-se para trabalhos futuros que o SCAP seja implementado com \textit{frameworks} que utilizem padrões de projeto diferentes dos que foram utilizados até o momento, a fim de identificar pontos de conflito que possam gerar melhorias para o FrameWeb. Sugere-se também o uso de linguagens de programação que ainda não foram utilizadas. Segue uma lista com sugestões de \textit{frameworks} que podem ser explorados em trabalhos futuros:

 \begin{itemize}
 	\item Django (Python);
 	\item Ruby on Rails (Ruby);
 	\item Asp .NET (C\#);
 	\item Phoenix (Elixir).
 \end{itemize}

Outra sugestão interessante seria realizar uma compilação geral sobre o uso do FrameWeb na prática, considerando os resultados dos diferentes trabalhos realizados anteriormente. Além disso, poder-se-ia analisar, em um outro trabalho, se o FrameWeb é adequado para projetos ágeis e como ele poderia ser utilizado nesse contexto.

Pode-se também realizar um trabalho futuro com o objetivo de atualizar o ``Documento de Requisitos'' e o ``Documento de Especificação de Requisitos'' do SCAP, estendendo algumas funcionalidades e incluindo as alterações que foram feitas neste trabalho juntamente com outras alterações feitas em trabalhos anteriores (como por exemplo a alteração do nome da classe ``Afastamento'' para ``SolicitacaoAfastamento'', realizada por \citeonline{guterres-pg19}), visando evoluir o sistema.

%\item Para refletir:  FW seria adequado em projetos ágeis? Como poderia ser usado?



%Assim como observado em (DUARTE, 2014), percebeu-se também que a plataforma Java EE 7 é muito boa para a concepção de sistemas para a Web, devido a sua larga utilização no mercado ela possui um conjunto grande de frameworks e plugins altamente testados e documentados.

%Em relação a sua primeira implementação, a seguintes mudanças foram realizadas neste projeto do SCAP:

%• Foi adicionada uma regra de negócio impedindo que um professor seja relator de um afastamento requerido por um parente próximo.
%• Foram desenvolvidas as classes Documento, Relator e Parentesco.
%• Foram reimplementadas todas as classes, exceto as de domínio, para melhor se adequar á granularidade sugerida pelo VRaptor 4.
%• Implementou-se as funcionalidades referentes aos pedidos de afastamentos internacionais.
%• Às páginas Web foram todas refeitas, optou-se por uma interface mais simples.

%5.1 VRaptor e o FrameWeb

%O VRaptor 4 se encaixa muito bem com os modelos de navegação que são propostos no FrameWeb, algo que os programadores devem considerar ao ler os modelos de navegação. Como foi dito anteriormente o VRaptor possui certas convenções de diretório e nome que devem ser mantidas, assim varias páginas utilizadas terão exatamente o mesmo nome e são diferenciadas apenas pelas pastas onde estão localizadas, ex: uma página referente ao método “formulario” de classe controladora AfastamentoController deve estar localizada na pasta WEB-INF/jsp/afastamento do pacote de visão.

%Outra consideração a ser feita é quanto as tabelas que foram implementadas no SCAP. Na Figura 22, apresentada anteriormente, vimos que existe uma tabela dos afastamento ativos no sistema, onde o usuário pode clicar no botão “ver” para ver os dados de um afastamento sem precisar preencher o formulário de busca. Porém o método FrameWeb não fornece esse nível de granularidade em relação às paginas web.

%Duarte (2014) sugere a inclusão de um esteriótipo «component», que representaria um elemento da página que sofre a ação de algum outro componente, que me seu caso eram partes da página atualizadas através do Ajax. Poderíamos aproveitar tal estereótipo para representar elementos dentro da página Web que direcionam a navegação do usuário, como as tabelas presentes no SCAP. Assim fica mais especificado como deve ser implementada a navegabilidade do sistema. 

%A Figura 25 representa o modelo de navegação do caso de uso Consultar Solicitação usando o estereótipo component para representar a tabela.



%\begin{itemize}
%	\item Os modelos de Entidades e Navegação vão se encaixar bem em praticamente qualquer framework. 
%	\item Sugerir a iplementação do SCAP utilizando frameworks ORM que são baseados em Active Record.
%	\item Pensar em um ajuste para os modelos de Persistência e Aplicação para integrarem melhor com o padrão Active Record.
%	\item Sugerir a notação de \textit{\textbf{result}} no Modelo de Navegação
%	\item Das 11 implementações anteriores a este trabalho, 7 utilizaram o padrão Data Mapper. 2 uitlizaram o padrão Active Record, 1 não usou e 1 não foi identificado.
%\end{itemize}


%Frameworks MVC que utilizam ORM baseado em Active Record:

%\begin{itemize}
%	\item Yii (PHP)
%	\item Laravel - Eloquent (PHP)
%	\item Codeigniter (PHP)
%	\item CakePHP (PHP)
%	\item Rails (Ruby)
%	\item Symfony - Propel (PHP)
%	\item Django (Python)
%\end{itemize}

%Frameworks MVC que utilizam ORM baseado em Data Mapper:

%\begin{itemize}
%	\item Symfony - Doctrine (PHP)
%	\item Hibernate (Java)
%	\item NHibernate (.Net)
%	\item SQLAlchemy (Python)
%\end{itemize}